
% !TEX root = TD_fluides_part1.tex



\section{Ecoulements visqueux III : Ecoulements rampants }


\setcounter{subsection}{-1}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Amortisseur hydraulique}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

{\em (Exercice préparatoire ; correction sur le site web du cours)}


On consid\`ere un amortisseur constitu\'e d'un piston de rayon $R$ et de longueur $L$  coulissant dans un cylindre de rayon $R+a$. Ce cylindre est rempli d'une huile de viscosit\'e dynamique $\mu$\\
On veut d\'eterminer la relation entre la force $F$ appliqu\'ee sur le piston et sa vitesse $V$ par rapport au cylindre. Le fluide dans les deux chambres sup\'erieure et inf\'erieure au piston sera consid\'er\'e au repos. L'\'ecoulement dans l'interstice (le jeu) entre les parois lat\'erales du piston et du cylindre, est visqueux (newtonien), stationnaire et \'etabli . %Il sera approxim\'e \textit{localement} par l'\'ecoulement \'etabli entre deux plaques planes distantes de $a$, de longueur $L$, de largeur $2\pi R$ (p\'erim\`etre {\it d\'eroul\'e}). 
On consid\'erera que les pressions $p_i$ et $p_a$ dans les chambres inf\'erieure et sup\'erieure sont uniformes, et que la contribution hydrostatique, d'ordre $\rho gL$, est n\'egligeable devant $p_i-p_a$.\\


\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{1mm}
    \begin{picture}(100, 60)(0, 0)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=10cm]{../TD_Fluides/Figures/Amortisseur.jpg}}
      \put(1, 32){$a$}
      \put(20, 55){$F$}
      \put(23, 34){$L$}
      \put(15, 9){$2(R+a)$}
      \put(10, 48){$p_a$}
      \put(20, 20){$p_i$}
      \put(66, 10){$x$}
      \put(89, 27){$y$}
      \put(63, 25){$V$}
      \put(76, 39){$a$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \label{fig:amortisseur}
  \caption{Sch\'ema de l'amortisseur hydraulique.}
\end{figure}

\begin{enumerate}

\item On suppose un écoulement parallèle stationnaire décrit en coordonnées cylindriques par $\vec u=u(r) {\color{red} \vec{e}_x}$ et un champ de pression $p(x)$. 
A partir des équations de Navier-Stokes en coordonnées cylindriques (Formulaire, section D.2), Ecrire l'équation différentielle vérifiée par $u(r)$.


%  avec $y=r-R$ pour la vitesse axiale dans l’interstice entre le piston et le cylindre.  Expliquer succinctement pourquoi on peut négliger localement les effets de courbure sur le profil de vitesse et approximer $u$ par $u(y)$ (au lieu de $u(r,\theta,x)$ !)

%Estimez q

\rep{
$$
-\frac{\partial p}{\partial x} + \mu \left( \frac{\partial^2 u}{\partial r^2} 
+  \frac{1}{r}  \frac{\partial u}{\partial r} \right) = 0 ;%\quad \frac{\partial p}{\partial y}=0
$$
}
  
\item 
Par analyse des ordres de grandeurs des termes de l'équation, montrez que si $a\ll R$ le terme de courbure apparaissant dans la partie visqueuse peut être négligé, et qu'après le changement de variable $y = r-R$ l'équation se simplifie en :

$$
-\frac{\partial p}{\partial x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 %\quad \frac{\partial p}{\partial y}=0
$$



\rep{
%Ayant justifié que le profil est de la forme $\myvec{u} = [u(y), 0, 0]$ , on injecte cette solution dans les équations de Navier-Stokes.  En ne gardant que les termes non nuls, on aboutit aux équations demandées.
L'ordre de grandeur du terme $\frac{\partial^2 u}{\partial r^2}$ et $[U]/a^2$ et celui du terme  $\frac{1}{r}  \frac{\partial u}{\partial r}$ est $[u]/(R_1 a)$, le rapport des deux est $a/R_1 \ll 1$, 
on peut donc négliger le second.
}


 Qu'en déduit-on sur la pression et son gradient suivant $x$ ?

\rep{ En dérivant la première équation selon $x$ on a  $\frac{\partial^2 p}{\partial x^2}=0$. La pression est une fonction linéaire de $x$ et son gradient est constant.
} 

\item 
Établir l'expression du profil de vitesse $u(y)$ et montrer qu'il correspond à la somme d'un écoulement de Poiseuille proportionnel à $-\partial p/\partial x$ et d'un écoulement de Couette proportionnel à $V$. 

\rep{
En intégrant deux fois selon $y$ et en tenant compte des conditions limites $u(0)= V$ et $u(a) = 0$, on trouve : 
$$ 
u(y) = V \cdot \left( 1 - \frac{y}{a} \right) + \frac{a^2}{2\mu} \frac{\partial p}{\partial x} \frac{y}{a} \left( 1 - \frac{y}{a} \right)   
$$
On reconnait un écoulement de Couette et un écoulement de Poiseuille.
}


\item Calculez le débit de volume (en $m^3/s$) à travers l'interstice. On distinguera la contribution $Q_p$  associée à l'écoulement de Poiseuille et la contribution $Q_c$ associée à l'écoulement de Couette.

\rep{
Ce débit (compté du bas vers le haut) vaut :
$$
Q = - \int_R^{R+a} u(r) r dr d \theta \approx - 2 \pi R \int_0^a u(y) dy = Q_c + Q_p
$$ 
$$ 
\mbox{ avec } Q_c = -\frac{2\pi R a V }{2} ; \quad Q_p = -\frac{2 \pi R a^2}{12 \mu}  \frac{\partial p}{\partial x}
$$
}

%\i

\item Montrer que le débit de volume (en $m^3/s$) chassé par le piston est égal à $Q = \pi R^2 V$.

\rep{Au cours d'un instant $dt$ le piston chasse un volume $d{\cal V} = \pi R^2 V dt$ vers le haut, 
le débit volumique est donc $Q = d{\cal V}/dt = \pi R^2 V$.}


\item En déduire que le gradient de pression est donné (à l'ordre dominant) par 
$(p_i-p_a)/L = 6 \mu R V/a^3$.

%On justifiera au passage que le débit associé à l'écoulement de Couette est négligeable devant celui associé à l'écoulement de Poiseuille.

\rep{ 
On écrit maintenant $Q = Q_p+ Q_v$, ce qui conduit à :
$$
\frac{\partial p}{\partial x} = \frac{6\mu R V}{a^3} \left( 1+\frac{a}{R} \right)  \approx  \frac{6\mu R V}{a^3}
$$
Le terme négligé $a/R$ correspond effectivement au rapport $Q_c/Q$.
}





\item  Montrez que la force exercée sur le piston se compose de trois termes, notés respectivement $F_P$ (résultante des efforts de pression), $F_{v,c}$ (résultante des contraintes visqueuses associées à l'écoulement de Couette), et $F_{v,p}$ (résultante des contraintes visqueuses associées à l'écoulement de Poiseuille).
Exprimez $F_p, F_{v,c}$ et $F_{v,p}$ en fonction des données du problème.

\rep{
$$
\myvec{F} = \int_S (-p \myvec{n} + \tau \cdot \myvec{n} ) dS   
$$
En projetant selon l'axe $x$ on a $F = F_p+F_{v,c}+F_{v,p}$ avec respectivement :
$$
F_p = 6 \pi \mu V L \frac{R^3}{a^3} ; \quad 
F_{v,p} = 12 \pi \mu L V R^2/a^2 ; \quad 
F_{v,c} = 2 \pi \mu L V R/a.
$$
}

\item Comparez l'ordre de grandeur de ces trois forces, et montrez qu'à l'ordre dominant la force totale a pour expression $F = 6 \pi \mu L V \frac{R^3}{a^3}$.

\rep{C'est la contribution $F_p$ qui domine.}

\item Application : pour un piston de dimensions $R=20$ mm, $L=20$ mm, $a =0.1$ mm, rempli d'huile de viscosit\'e dynamique $\mu=0.1$Pa.s., quelle force faut-il appliquer pour imprimer une vitesse de $1cm/s$ au piston ? 
L’écoulement est-il laminaire ? 

\rep{ $F =3 \cdot 10^3 N$, force équivalant à $300kg !$ ! 
Le Reynolds est de l'ordre de la centaine, l'écoulement reste donc laminaire.}


%\item  Calculer les contraintes de cisaillement liées d’une part à l’écoulement de couette et d’autre part à l’écoulement de Poiseuille. Sont-elles du même ordre ? Laquelle a été négligée dans le calcul de la force F appliquée au piston ?

\end{enumerate}



\subsection{L'expérience de la goutte de poix} 
\begin{figure}[h]
$$
\includegraphics[width=.28\linewidth]{../FIGURES/University_of_Queensland_Pitch_drop_experiment-white_bg.jpg} 
\includegraphics[width=.28\linewidth]{../FIGURES/PoiseuilleEntonoir.png}
$$
\caption{Expérience de la goutte de Poix : $(a)$ photo de l'expérience en cours depuis 1927 à l'université du Queensland (Australie) ; $(b)$ schéma de la configuration modèle étudiée dans ce problème. }
\end{figure}


L'expérience de la goutte de poix est une expérience scientifique de longue durée destinée à observer l'écoulement d'un fragment de poix sur de nombreuses années. Bien que d'apparence solide, la poix (autre nom donné au goudron) est en réalité un  liquide très visqueux (supposé Newtonien), susceptible de  s'écouler très lentement. 
La figure $1(a)$ ci-dessus montre une photo de l'expérience en cours depuis 1927 à l'université du Queensland (Australie), dans laquelle la poix s'écoule (extrêmement lentement) dans un entonnoir. En presque un siècle d'observation, 9 gouttes de poix se sont détachées.
Cette expérience a valu à ses auteurs le prix Ig-Nobel (parodie du prix Nobel) en 2005, au titre de l'expérience la plus longue du monde.

\vspace{.2cm}


Dans ce problème on va considérer une version modélisée de l'écoulement en considérant une portion d'entonnoir conique de hauteur $H$, et de rayons $R_1$ (en entrée) et $R_2$ en sortie, comme représenté sur la figure $1(b)$.
L'écoulement est décrit par les fonctions $u_z(r,z)$, $u_r(r,z)$, et $p(r,z)$, pour la vitesse axiale, la vitesse radiale et la pression.
On note $U$ et $V$ les échelles de vitesse axiale et radiale,  et $Re = U R_2 /\nu$ le nombre de Reynolds basé sur l'échelle de vitesse axiale.


\begin{enumerate}


\item[]{\bf A. Relation entre débit et viscosité par la théorie de la lubrification}


Dans cette première section on fera l'hypothèse d'une géométrie quasi-parallèle, c.a.d. qu'on notera $\epsilon = R_2/L$ le rapport des échelles de longueur transverse et axiale, et qu'on supposera que $\epsilon \ll 1$ afin de pouvoir simplifier les équations en conséquence. 
On suppose également le fluide Newtonien.

On pourra utiliser tous les formules données dans le formulaire, section D.2 (coordonnées cylindriques).



\item Ecrire l'équation de continuité. Par application du principe de moindre dégénérescence, montrez que l'échelle de vitesse transverse vérifie $V = \epsilon U$.


\rep{
Evaluons l'ordre de grandeur des différents termes dans l'équation. Ici $e$ représente l'échelle de longueur dans la direction transverse (soit $e_1$, soit $e_2$ qui sont de toute façon du même ordre de grandeur), et $L$ présente l'échelle de longueur dans la direction axiale.
$$ 
\begin{array}{lccccccc} 
\displaystyle
&
\ddp{u_z}{z} & + & \ddp{u_r}{r}& + & \displaystyle \frac{u_r}{r}
&=& 0 
 \\
\displaystyle
\\
\mbox{\tiny (désignation :)} &
 {\cal D}_z && {\cal D}_r   && {\cal D}_r'   && 
\\
\displaystyle
\mbox{\tiny  (Ordre de grandeur :)} 
&[{\cal D}_z] = \frac{U}{L}  &&[{\cal D}_r] = \frac{V}{R_2} &&[{\cal D}_r'] = \frac{V}{R_2}
\end{array}
$$

Le PMD nous dit que les termes doivent être du même ordre de grandeur. $[{\cal D}_z] = [{\cal D}_r] =[{\cal D'}_r]$ Donc $V = U R_2/L = \epsilon U$.
}


\item Montrez que sous des hypothèses que l'on précisera, la composante axiale de l'équation de Navier-Stokes se réduit à 
$$
-\ddp{p}{z} + \rho g + \frac{\mu}{r} \ddp{}{r} \left( r \ddp{u_z}{r} \right) = 0. 
$$
\rep{
Evaluons l'ordre de grandeur des différents termes dans l'équation de Navier-Stokes axiale :

$$ 
\begin{array}{lccccccccccccc} 
\displaystyle
&
\ddp{u_z}{t} & + & u_r \ddp{u_z}{r} & + & u_z \ddp{u_z}{z}
&=&  \displaystyle- \frac{1}{\rho}  \ddp{p}{z} & + & g & + & \nu \left( \ddp{^2u_z}{r^2} + \displaystyle \frac{1}{r}  \ddp{u_z}{r} \right) &+ & \nu  \ddp{^2u}{z^2} 
 \\
 %\pause
\displaystyle
\\
%\mbox{\tiny \color{gray}  (désignation :)} 
&
{\cal I} && {\cal C}_r && {\cal C}_z   &&{\cal P} &&{\cal G} &&{\cal V}_r &&{\cal V}_z 
\\
%\pause
\displaystyle
%\mbox{\tiny \color{gray}  (Ordre de grandeur :)} 
&
0 && V  \times \frac{U}{R_2} && U  \times \frac{U}{L}&& \frac{[p']}{\rho_0 L} && g  && \nu \frac{U}{R_2^2}  &&  \nu \frac{U}{L^2}
\end{array}
$$

Comparons les différents termes au terme ${\cal V}_r$ que l'on pense être dominant. On a $\frac{[{\cal C}_z]}{[{\cal V}_r]} = \epsilon^2$; et $\frac{[{\cal C}_r]}{[{\cal V}_r]} = \frac{[{\cal C}_z]}{[{\cal V}_r]} =\epsilon Re$. Sous les deux hypothèses $\epsilon \ll 1$ et $\epsilon Re \ll 1$ on peut négliger ces termes. Les autres doivent être gardés d'après le PMD.
}

\item Après avoir rappelé les conditions limites pour la vitesse $u_z$ sur les parois du canal, montrez que l'écoulement est un profil de "Poiseuille cylindrique" dont vous donnerez l'expression. 

\rep{
On multiplie par $r/\mu$ et on intègre une première fois : 
$$
\frac{1}{\mu}  \left[  \dpdx{p} - \rho g \right]  \frac{r^2}{2} = r \ddp{u_z}{r} + A
$$
On divise par $r$ et on intègre une seconde fois : 
$$
\frac{1}{\mu}  \left[  \dpdx{p} - \rho g \right]  \frac{r^2}{4} = u_z  + A \log(r) + B 
$$
La vitesse est finie lorsque $r\rightarrow 0$ donc $A=0$. La condition limite $u_z(r=R(z),z) = 0$ permet de calculer $B$ ce qui conduit à :
$$
u_z(z,r) = \frac{1}{4\mu} \left[ \rho g - \dpdx{p} \right] ( R(z)^2 - r^2)  
$$
}

\item On note $Q_m$ le débit de masse (en $kg/s$) à travers l'entonnoir. Montrez que celui-ci est relié au gradient de pression local par l'expression suivante :
$$
 \dpdz{p} = \rho g - \frac{ 8 \mu Q_m}{\pi \rho R(z)^4}
$$
\rep{
Le débit de masse associé est $\displaystyle Q_m = \iint_S \rho \vec{u} \cdot \vec{n} dS$. 

On a $\vec{n} = \vec{e}_z$ (normale orientée dans le sens de l'écoulement) et $dS = r dr d \theta$, donc 

$$ \displaystyle Q_m =  \int_0^{2 \pi} \int_0^{R(z)} \rho u_z(r,z) r dr d \theta  = 2 \pi \rho \int u_z(r,z) r dr.$$
Ce qui conduit à (cf. exercice 3.0) :
$$
Q_m = \frac{ \pi \rho R(z)^4 }{8 \mu}  \left[ \rho g - \dpdx{p} \right] 
$$
Comme le débit ne dépend pas de $z$  (par conservation de la masse), on peut  exprimer le gradient de pression en fonction du débit, d'où le résultat attendu.
}  

\item En supposant que l'entrée et la sortie de l'entonnoir sont à la pression atmosphérique (c.a.d. $p(z=L)=p(z=0)=p_a$),
en déduire la relation suivante :

$$Q_m = \frac{ {3 \pi} \rho g}{ {8} \nu} \times \frac{R_1-R_2}{ \left(R_2^{-3}-R_1^{-3} \right) }$$


On pourra utiliser l'identité suivante :
$\displaystyle
 \int_0^L (1+\alpha z)^{-4} dz = \frac{(1+\alpha L)^{-3}-1}{-3 \alpha} 
$


\rep{
Intégrons entre $x=0$ et $x=L$ :

$$\displaystyle 
\left[ p(L)-p(0) \right] = \rho g L -\frac{ 8 \mu Q_\ell}{\pi \rho} \int_0^L R(z)^{-4} dz
$$

Les extrémités $z=0$ et $z=L$ étant à pression atmosphérique, on a $p(z)=p(0)$.
Pour terminer la résolution il reste donc à calculer l'intégrale.

La section du dièdre se rétrécit linéairement, c'est à dire 
$R(z) = R_1 + (R_2-R_1) \frac{z}{L} $, ce qui peut aussi s'écrire $R(z) = R_1 \left(1+ \alpha z \right)$ avec $\alpha = \frac{R_2-R_1}{L _1}$. Le calcul de l'intégrale conduit alors à

$$\displaystyle
\int_0^L R(z)^{-4} dx = R_1^{-4} \int_0^L (1+\alpha x)^{-4} dx 
= R_1^{-4} \frac{(1+\alpha L)^{-3}-1}{-3 \alpha} =   \frac{ R_2^{-3}-R_1^{-3 }}{-3 \frac{R_2-R_1}{L}}
$$

Ceci conduit à :
$
\displaystyle \rho g L = \frac{ 8 \mu Q_m}{\pi \rho} \times \frac{ L \left(R_2^{-3}-R_1^{-3} \right) }{3 (R_1-R_2)}
$ \quad 
et donc \color{red} 
$\displaystyle Q_m = \frac{ 3 \pi \rho g}{8 \nu}\times \frac{R_1-R_2}{ \left(R_2^{-3}-R_1^{-3} \right)}$
}

%\item Que prédit la relation précédente dans la limite d'un canal quasi-parallèle ($e_2 \approx e_1$) ? Commentez.

%\rep{ Dans la limite $e_2 \rightarrow  e_1$ l'expression précédente est une forme indéterminée $0/0$. Pour calculer la limite posons $e_1 = e_2 + \epsilon$, puis faisons un développement limité du dénominateur et du numérateur. En faisant tendre $\epsilon$ vers 0 on a :$Q_\ell = \frac{ \rho g}{6 \nu} \times \frac{ \epsilon }{ e_2^{-2} [1 - (1 + \epsilon/e_2)^{-2}]  } \approx \frac{ \rho g e_2^3}{12 \nu}$.On reconnait l'expression du débit dans un canal parallèle (Poiseuille plan). }

\item[] {\bf B. Application : Estimation de la viscosité de la poix.}

Dans la suite on revient à l'expérience de la goutte de poix, dans laquelle les dimensions de l'entonnoir sont 
$L = 20cm$, $R_1 = 10cm$, $R_2 = 2cm$. La masse volumique de la poix est $\rho = 980 kg/m^3 \equiv 0.98 g/cm^3$ et l'accélération de pesanteur est $g =9.81 m/s^2$. Bien que l'hypothèse $\epsilon = R_2/L\ll 1$ ne soit pas vérifiée, on supposera que les résultats de la section précédente restent valides en première approximation.


\item En considérant que 9 gouttes se sont détachées entre $1930$ et $2014$, et en supposant que celles-ci sont de forme sphérique et de rayon $R_2$, calculez le débit de masse $Q_m$. Donnez sa valeur (en $kg/s$ ainsi qu'en grammes par siècle).

\rep{Commençons par évaluer le débit en grammes par siècle.

La masse qui s'est écoulée vaut $9 \times \rho \times (4\pi/3) \times R_2^3 = 9 \times 0.98 \times 4.189 \times 2^3 = 295 g$.
La durée correspondante vaut 84 ans = 0.84 siècles.

Le débit est donc : $Q_m = 295/0.84 = 351$ g/siècle.

Pour faire la conversion en U.S.I notons que 1 g/siècle $= \frac{10^{-3} kg}{(100\times 365.25 \times 24 \times 60 \times 60) s} = 3.169 \cdot 10^{-12} kg/s$. 

Donc $Q_m = 1.11 \cdot 10^{-10} kg/s$. 

}



\item En déduire une estimation de la viscosité cinématique $\nu$ de la poix. De combien d'ordres de grandeur diffère-t-elle par rapport à celle de l'eau ?

\rep{ A partir de la formule de la question 5 (erreur dans le sujet initial) :

$\displaystyle  \nu = \frac{ \pi \rho g}{24 Q_m} \times  \frac{R_1-R_2}{ \left(R_2^{-3}-R_1^{-3} \right)}
 =  7.3 \cdot 10^6 m^2/s
$

{\color{red}  Avec la bonne formule :
$\displaystyle  \nu = \frac{ 3 \pi \rho g}{8 Q_m} \times \frac{R_1-R_2}{ \left(R_2^{-3}-R_1^{-3} \right)}
 = 6.5 \cdot 10^7 m^2/s
$
}

C'est 13 ordres de grandeur plus grand que celle de l'eau !
}

\item Justifiez que la vitesse moyenne à la sortie de l'entonnoir vaut $U = Q_m/(\rho\pi R_2^2)$.
Donnez sa valeur (en $m/s$ ainsi qu'en $cm$ par siècle).

\rep{ La vitesse moyenne (ou vitesse débitante $U$) est par définition celle qui conduitait au même débit si la vitesse était uniforme.
c.a.d. $Q_m = S \times \rho U$ d'où le résultat avec $S = \pi R_2^2$ la section en sortie.

On a donc :
$U = \frac{347}{3.14 \times 0.98 \times 2^2 } = 28.2$ cm/siècle.

Ou en U.S.I : 
$U = \frac{7.927 \cdot 10^{-12} }{3.14 \times 980 \times 0.02^2 } = 6.36 \cdot 10^{-12} m/s$ 

}


\item Donnez la valeur du nombre de Reynolds basé sur la vitesse moyenne en sortie et le diamètre en sortie. Que peut-on en conclure concernant la validité de la théorie de la section précédente ?

\rep{
$Re = \frac{2 R_2 U}{\nu} = 2.7 \cdot 10^{-19}$

Même si l'hypothèse $\epsilon \ll 1$ n'est pas rigoureusement vérifiée, l'hypothèse $Re \epsilon \ll1$ est très largement justifiée. Le régime d'écoulement est très très visqueux !

}

\end{enumerate}

\Archives{
\subsection{Ecoulement dans un dièdre} 

\begin{figure}
$$
\includegraphics[width=.3\linewidth]{../FIGURES/PoiseuilleDiedre.png}
$$
\caption{Géométrie de l'écoulement dans un dièdre}
\end{figure}

Considérons l'écoulement stationnaire d'un liquide visqueux dans un canal vertical en forme de dièdre :
la largeur se rétrécit pour passer de $e_1$ en $x=0$ à $e_2$ en $x=L$. La largeur locale est donnée par $e(x) = e_1 + (e_2-e_1) x/L$ (voir figure). 
Le but de l'exercice est de calculer le débit de masse linéique $Q_\ell$ ( en $kg/s/m$ ) en fonction de la géométrie et de la viscosité du liquide.

On fera l'hypothèse d'une géométrie quasi-parallèle, c.a.d. qu'on notera $\epsilon = e_2/L$ le rapport des échelles de longueur transverse et axiale, et qu'on fera l'hypothèse $\epsilon \ll 1$ afin de pouvoir simplifier les équations en conséquence. On notera $U$ et $V$ les échelles de vitesse axiale et transverse, et $Re = U e_2 /\nu$ le nombre de Reynolds basé sur l'échelle de vitesse axiale.

\begin{enumerate}

\item Par analyse dimensionnelle de l'équation de continuité, montrez que l'échelle de vitesse transverse vérifie $V = \epsilon U$.


\rep{
Evaluons l'ordre de grandeur des différents termes dans l'équation. Ici $e$ représente l'échelle de longueur dans la direction transverse (soit $e_1$, soit $e_2$ qui sont de toute façon du même ordre de grandeur), et $L$ présente l'échelle de longueur dans la direction axiale.
$$ 
\begin{array}{lccccc} 
\displaystyle
&
\ddp{u}{x} & + & \ddp{v}{y}
&=& 0 
 \\
\displaystyle
\\
\mbox{\tiny (désignation :)} &
 {\cal D}_x && {\cal D}_y   && 
\\
\displaystyle
\mbox{\tiny  (Ordre de grandeur :)} 
&[{\cal D}_x] = \frac{U}{L}  &&[{\cal D}_y] = \frac{V}{e}
\end{array}
$$

Le PMD nous dit que les deux termes doivent être du même ordre de grandeur. Donc $V = U e/L$.
}


\item Montrez que sous des hypothèses que l'on précisera, la composante axiale de l'équation de Navier-Stokes se réduit à 
$$
-\dpdx{p}+ \rho g + \mu \ddpdy{u_x} = 0. 
$$
\rep{
Evaluons l'ordre de grandeur des différents termes dans l'équation de Navier-Stokes axiale :

$$ 
\begin{array}{lccccccccccccc} 
\displaystyle
&
\ddp{u}{t} & + & u \ddp{u}{x} & + & v \ddp{u}{y}
&=&  - \frac{1}{\rho}  \ddp{p}{x} & + & \rho g & + & \nu \ddp{^2u}{x^2}  &+ & \nu  \ddp{^2u}{y^2} 
 \\
 %\pause
\displaystyle
\\
%\mbox{\tiny \color{gray}  (désignation :)} 
&
{\cal I} && {\cal C}_x && {\cal C}_y   &&{\cal P} &&{\cal G} &&{\cal V}_x &&{\cal V}_y 
\\
%\pause
\displaystyle
%\mbox{\tiny \color{gray}  (Ordre de grandeur :)} 
&
0 && \frac{U}{L} \times U &&\frac{U}{e} \times V  && \frac{[p']}{\rho_0 L} && g  && \nu \frac{U}{L^2}  &&  \nu \frac{U}{e^2}
\end{array}
$$

Comparons les différents termes au terme ${\cal D}_y$ que l'on pense être dominant. On a $\frac{[{\cal D}_x]}{[{\cal D}_y]} = \epsilon^2$; et $\frac{[{\cal C}_x]}{[{\cal D}_y]} = \frac{[{\cal C}_y]}{[{\cal D}_y]} =\epsilon Re$. Sous les deux hypothèses $\epsilon \ll 1$ et $\epsilon Re \ll 1$ on peut négliger ces termes. Les autres doivent être gardés d'après le PMD.
}

\item Après avoir rappelé les conditions limites pour la vitesse $u_x$ sur les parois du canal, montrez que l'écoulement est un profil de "Poiseuille plan" dont vous donnerez l'expression. 

\rep{
La solution, compte tenu des conditions limites $u(x,\pm e(x)/2) = 0$, est un profil de "Poiseuille plan", d'expression suivante :
$$
u(x,y) = \frac{1}{2\mu} \left[ \rho g - \dpdx{p} \right] ( \left(\frac{e(x)}{2}\right)^2 - y^2)  
$$
}

\item on note $Q_\ell $ le débit linéique (en kg/m) a travers le canal. Montrez que celui-ci est relié au gradient de pression local par l'expression suivante :
$$
 \dpdx{p} = \rho g - \frac{ 12 \mu Q_\ell}{\rho e(x)^3}
$$
\rep{
Le débit linéique associé est $\displaystyle Q_\ell = \rho \int_{-e(x)/2}^{+e(x)/2} u(x,y) dy$, ce qui conduit à (cf. exercice de cours du chapitre 3) :
$$
Q_\ell = \frac{ \rho e(x)^3 }{12 \mu}  \left[ \rho g - \dpdx{p} \right] 
$$
Comme le débit ne dépend pas de $x$  (par conservation de la masse), on peut  exprimer le gradient de pression en fonction du débit :
$$
 \dpdx{p} = \rho g - \frac{ 12 \mu Q_\ell}{\rho e(x)^3}
 $$
}  

\item En supposant que l'entrée et la sortie du canal sont à la pression atmosphérique ($p(x=L)=p(x=0)=p_a$),
en déduire la relation suivante :
$$Q_\ell = \frac{ \rho g}{6 \nu} \times \frac{e_1-e_2}{ \left(e_2^{-2}-e_1^{-2} \right) }$$


\rep{
Intégrons entre $x=0$ et $x=L$ :
$\displaystyle 
\left[ p(L)-p(0) \right] = \rho g L -\frac{ 12 \mu Q_\ell}{\rho} \int_0^L e(x)^{-3} dx
$

Les extrémités $x=0$ et $x=L$ étant à pression atmosphérique, on a $p(L)=p(0)$.
Pour terminer la résolution il reste donc à calculer l'intégrale.
La section du dièdre se rétrécit linéairement, c'est à dire 
$e(x) = e_1 + (e_2-e_1) \frac{x}{L} $, ce qui peut aussi s'écrire $e(x) = e_1 \left(1+ \alpha x \right)$ avec $\alpha = \frac{e_2-e_1}{L e_1}$. Le calcul de l'intégrale conduit alors à

$\displaystyle
\int_0^L e(x)^{-3} dx = e_1^{-3} \int_0^L (1+\alpha x)^{-3} dx = e_1^{-3}  {\left[ \frac{(1+\alpha x)^{-2}}{-2 \alpha} \right]}_0^L 
= e_1^{-3} \frac{(1+\alpha L)^{-4}-1}{-4 \alpha} =   \frac{ e_2^{-2}-e_1^{-2} }{-2 \frac{e_2-e_1}{L}}
$

Ceci conduit à :
$
\rho g L = \frac{ 12 \mu Q_\ell}{\rho} \times \frac{ L \left(e_2^{-2}-e_1^{-2} \right) }{2 (e_1-e_2)}
$ \quad 
et donc \color{red} 
$Q_\ell = \frac{ \rho g}{12 \nu} \times \frac{2 (e_1-e_2)}{ \left(e_2^{-2}-e_1^{-2} \right) }$
}

\item Que prédit la relation précédente dans la limite d'un canal quasi-parallèle ($e_2 \approx e_1$) ? Commentez.

\rep{ Dans la limite $e_2 \rightarrow  e_1$ l'expression précédente est une forme indéterminée $0/0$. Pour calculer la limite posons $e_1 = e_2 + \epsilon$, puis faisons un développement limité du dénominateur et du numérateur. En faisant tendre $\epsilon$ vers 0 on a :
$Q_\ell = \frac{ \rho g}{6 \nu} \times \frac{ \epsilon }{ e_2^{-2} [1 - (1 + \epsilon/e_2)^{-2}]  } \approx \frac{ \rho g e_2^3}{12 \nu}$.
On reconnait l'expression du débit dans un canal parallèle (Poiseuille plan). 
}

\item 
Application numérique : pour un dièdre de dimensions $e_1 = 20mm$, $e_2 = 5mm$, $L = 20cm$ et de largeur $\ell = 50cm$ (dans la direction transverse $z$), on mesure un débit de volume $q=40 \ell/min$.  En déduire la viscosité cinématique du fluide.

\rep{ $\nu = 4.905 \cdot 10^{-4} m^2/s$}

\item Verifiez {\em a posteriori} que les hypothèses de l'écoulement rampant, énoncées à la question 2, sont bien vérifiées.

\rep{ On commence par estimer l'ordre de grandeur de la vitesse axiale en prenant la vitesse moyenne en sortie $U = Q_l / e_2 = 0.267 m/s$. Le nombre de Reynolds basé sur cette échelle vaut $Re = U e_2/\nu = 2.72$. Il n'est pas petit devant 1 mais en revanche l'hypothèse $ \epsilon Re  \ll 1$ est correctement vérifiée, ainsi que $\epsilon \ll1$ étant donné que $\epsilon = 0.1$.}

\end{enumerate}
}


\Archives{
\subsection{Pompage d'un liquide par entrainement}
\begin{center}
\input{./Figures/Pompage.pstex_t}
\end{center}

La figure ci-dessus représente un dispositif utilisés dans certains
procédés industriels pour faire monter un liquide d'un réservoir à un
autre situé plus haut. Le fluide monte à travers un canal 
parallèle, de largeur $a$ et de profondeur $b$, situé entre un tapis
roulant se déplacant à la vitesse $V_0$ et une paroi fixe.


On suppose que l'écoulement peut être considéré comme parallèle et établi 
dans tout le canal, c'est à dire que $\vec u(x,y,t) = u(y) \vec e_x$
pour tout $x \in [0,L]$. 

On suppose le fluide newtonien et incompressible, de masse volumique 
$\rho$ et de viscosité dynamique $\mu$. 

\begin{enumerate}

\item Donnez l'équation différentielle vérifiée par la vitesse 
$u(y)$ à l'intérieur du canal, et précisez les conditions aux 
limites $u(0)$ et $u(a)$.

\item Justifier pourquoi on peut considérer que le gradient de pression
$\partial p/\partial x$ est nul à l'intérieur du canal.

\item Déterminez le profil de vitesse $u(y)$. On l'exprimera en fonction
de $y/a$, et en faisant apparaître le paramètre adimensionnel 
$N = g a^2/(2 \nu V_0)$.

\item Calculez le débit volumique $Q_v$ du fluide dans le canal, 
et trouvez une condition sur $N$ pour que le système joue 
le rôle de pompe.

\item Donnez l'expression de la contrainte visqueuse $\tau_{xy}(y)$. 
En déduire la force $\vec F$ exercée sur le tapis roulant, puis
la puissance ${\cal P}_m$ fournie par le moteur.

\item Appliquez le théorème de l'énergie mécanique au fluide traversant 
le dispositif entre deux instants $t$ et $t+dt$. En déduire que la
puissance utile du dispositif vaut  ${\cal P}_u = Q_v \rho g H$ .

\item Calculez le rendement $\eta = {\cal P}_u / {\cal P}_m$ du dispositif.
Pour quelle valeur de $N$ ce rendement est-il maximal ?       
 
\end{enumerate}
}





\subsection{Aspiration d'une couche limite}

\begin{center}
\input{./Figures/CL_Aspi.pstex_t}
\end{center}


Dans les écoulements à grands nombres de Reynolds caractéristiques
de l'aérodynamique, l'écoulement autour d'obstacles est caractérisé
par la présence de couches limites. Dans certains cas ces couches limites
peuvent être affectées par un phénomène de décollement qui perturbe
grandement les écoulements. Une facon d'éviter ces effets consiste à 
aspirer la couche limite à travers une paroi poreuse.

Dans cet exercice on considère une plaque plane disposée parallèlement
à l'écoulement. Loin de la plaque (en $y \rightarrow \infty$), 
la composante axiale de vitesse vaut $U_0$, et la pression est uniforme
avec la valeur $p=p_a$.
A la paroi de la plaque, la vitesse vaut $\vec u = -v_a \vec e_y$, 
(avec $v_a >0$). 


\begin{enumerate}

\item Ecrire les équations de Navier-Stokes et de continuité 
dans le cas général d'un écoulement bidimensionnel
(de la forme $\vec u = u(x,y,t) \vec e_x+v(x,y,t) \vec e_x$)
et incompressible, en négligeant la gravité.

\item Simplifiez les équations précédentes pour le cas particulier d'un
écoulement stationnaire et invariant dans la direction axiale, 
c'est à dire de la forme $\vec u = u(y) \vec e_x + v(y) \vec e_y$. 

%\item Précisez les conditions limites particulières à ce problème, 
%en $y=0$ et en $y \rightarrow \infty$.

\item 
Montrez que $v(y)$ et la pression $p(x,y)$ sont uniformes.

\item 
Montrez que la vitesse axiale est solution de l'équation différentielle :
$$
%\frac{\partial u}{\partial t } - 
v_a \frac{\partial u}{\partial y } + \nu 
\frac{\partial^2 u}{\partial y^2 } = 0
$$
Avec des conditions limites en $y=0$ et $y \rightarrow + \infty$ que vous préciserez.


\item Donnez la solution $u(y)$ du profil de vitesse.

\item Calculez l'épaisseur de la couche limite $\delta$, définie comme
la position à laquelle $u(y = \delta ) = 0.99 u(y \rightarrow \infty)$.

\item Calculez la contrainte pariétale $\tau_{xy}(y=0)$. En déduire
la force exercée sur une plaque plane (supposée de longueur $L$ et de largeur
$b$.)

\item Faites les applications numériques pour les deux questions précédentes, avec les données $U_0 = 10 m/s$, $v_a= 0.1 m/$, $L = b = 1m$, le fluide étant de l'air à pression et température ambiante.


\Archives{
{\bf B. Ecoulement instationnaire}

Dans cette partie on pose $d = (R_2-R_1)$ et on suppose $d \ll R_1$.

On suppose que le taux de rotation du cylindre intérieur oscille de manière périodique avec une fréquence $f = 2 \pi \omega$ et une amplitude maximale $C$, c'est-à-dire :

$$
\Omega_1(t) = C  \cos (\omega t)
$$

Le cylindre extérieur est toujours supposé fixe ($ \Omega_2(t) = 0)$.

\item Montrez par analyse dimensionnelle que les termes de courbure peuvent être négligés et que l'équation se ramène à :

\begin{equation}
\frac{\partial v}{\partial t} = \nu \frac{\partial^2 v}{\partial s^2}
\end{equation}
 
 avec $s = (r-R_1)$.
 
 \item 
 Précisez les conditions limites vérifiées par $v(s,t)$ en $s=0$ et $s=d$.

 
\item On cherche la solution sous la forme 
$v(r,t) = Re ( \underline{v}(r) e^{-i \omega t} )$. 
Donnez l'expression de  $\underline{v}(r)$.

\item En posant $St = d^2 \omega/\nu$, que devient l'expression précédente dans la limite $St \ll 1$ ? Expliquez physiquement.

\item Que devient l'expression précédente dans la limite $St \gg 1$ ? Expliquez physiquement.



}
%\end{enumerate}
\end{enumerate}




\Archives{
%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Coulée de lave $^*$}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\noindent
On considère une coulée de lave le long d'une pente d'angle $\alpha$ par rapport à l'horizontale
(fig.~\ref{fig:Huppert}a).
Cet écoulement de lave est de faible épaisseur par rapport à sa longueur, et prend la forme d'un film mince
dont la surface libre est donnée par $y=h(x, t)$, où $y$ est la direction perpendiculaire à la pente de direction $x$.
Sous l'effet de la pesanteur, la coulée s'étale en s'écoulant, entre les points d'abscisses $x=0$ et $x=X(t)$,
ce dernier correspondant au front de la coulée.
L'objectif est ici de déterminer la loi de propagation du front de la coulée.

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{1mm}
    \begin{picture}(160, 35)(0, -2)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=9cm]{Huppert_geometry_clean.png}}
      \put(45, -6){(a)}
      \put(10.5, 15){\footnotesize $x$}
      \put(1, 27){\footnotesize	$y$}
      \put(0.5, 19){\footnotesize	$0$}
      \put(41.5, 13){\footnotesize $h(x, t)$}
      \put(60, 3.5){\footnotesize $X(t)$}
      \put(74.5, 2.4){\footnotesize $\alpha$}
      \put(70, 25){\thicklines \vector(0, -1){10}}
      \put(20, 22){\footnotesize $P_a$}
      \put(72, 20){\footnotesize $\myvec{g}=-g\,\myvec{e}_z$}
      \put(95, 1){\includegraphics[width=6.5cm]{Huppert_results_clean.png}}
      \put(125, -6){(b)}
			\put(97, 30){\scriptsize $X(t)/\sqrt{S}$}
			\put(140, 4){\scriptsize $(g\sqrt{S}\sin\alpha/\nu)\, t$}
			\put(93, 0.7){\scriptsize $3$}
			\put(93, 7.7){\scriptsize $5$}
			\put(91.5, 16.9){\scriptsize $10$}
			\put(91.5, 31.9){\scriptsize $30$}
			\put(94, -2){\scriptsize $10^2$}
			\put(107, -2){\scriptsize $3.10^2$}
			\put(115, -2){\scriptsize $5.10^2$}
			\put(125, -2){\scriptsize $10^3$}
			\put(139, -2){\scriptsize $3.10^3$}
			\put(147, -2){\scriptsize $5.10^3$}
			\put(157, -2){\scriptsize $10^4$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{(a) : schéma de la coulée de lave. (b) : comparaison entre expérience (symboles) et prédiction théorique 
  	(droite de pente $1/3$ en échelle logarithmique). D'après Huppert (\textit{Nature} \textbf{300}, 427--429, 1982). }
  \label{fig:Huppert}
\end{figure}

\noindent
On supposera en première approximation que la lave est constituée d'un fluide homogène, 
de masse volumique $\rho$ uniforme, et newtonien, de viscosité cinématique $\nu$.
Dans l'hypothèse d'un écoulement incompressible, il est possible d'utiliser dans cette
configuration les équations de film mince pour la vitesse 
$\myvec{u} = u(x, y, t) \, \myvec{e}_x + v(x, y, t) \, \myvec{e}_y$
et la "pression étoilée" $p^* = p - \rho \, \myvec{g}\cdot \myvec{x}$ au point $\myvec{x}$ de coordonnées $(x, y)$~:
\[
	(1)\quad \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = \frac{1}{\mu} \, \frac{\partial {p}^*}{\partial x},
	\qquad 
	(2)\quad \frac{\partial {p}^*}{\partial y} = 0,
	\qquad
	(3)\quad \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial v}{\partial y} = 0,
	\quad \mbox{où $\mu = \rho \nu$ désigne la viscosité dynamique.}
\]
\begin{enumerate}
\item
	Montrer que la pression étoilée s'écrit $p^* = p(x, y, t) + \rho g (y\cos\alpha - x\sin\alpha)$.
\item
	En écrivant la continuité de la pression à l'interface $y=h(x, t)$, déduire de l'équation (2) 	
	que la pression au sein de la coulée a pour expression $p(x, y, t) = P_a + \rho g \cos\alpha\left [h(x, t)-y\right ]$ 
	où $P_a$ désigne la pression atmosphérique.
	En déduire la pression étoilée $p^*$.
\item
	Dans l'hypothèse de film mince, on peut supposer que $|\partial h/\partial x| \ll \tan\alpha$ pour $\alpha>0$.
	Montrer alors que $\partial p^* / \partial x = -\rho g \sin\alpha$ en première approximation.
\item
	Dans ces conditions, résoudre l'équation (1) et montrer que $u(x, y, t) = -g\sin\alpha\; y^2/2\nu + A y + B$ où $A$ et $B$ sont
	deux fonctions de $x$ et $t$ à déterminer d'après les conditions aux limites en $y=0$ et $y=h(x, t)$.
	On négligera les frottements de l'air sur la coulée de lave.
\item
	Calculer le débit volumique le long de la coulée de lave : $q(x, t) = \displaystyle \int_0^{h(x, t)} u(x, y, t)\, dy$.
\item
	Montrer que la conservation de la masse implique que $\displaystyle \frac{\partial h}{\partial t} = -\frac{\partial q}{\partial x}$.
	On pourra admettre ce résultat.
\item
	Déduire des questions précédentes que $h(x, t)$ vérifie l'équation : 
	$\displaystyle \frac{\partial h}{\partial t} + \frac{g\sin\alpha}{\nu} h^2 \frac{\partial h}{\partial x} =0$.
\item
	Aux temps longs, on peut rechercher une solution, dite \textit{autosimilaire}, de la forme $h(x, t) = h_0\sqrt{x/t}$
	où $h_0$ est à déterminer en injectant ce type de solution dans l'équation pour $h$.
\item
		Le volume de cette coulée de lave étant fixé, $\displaystyle S = \int_0^{X(t)} h(x, t) \, dx$ est une constante du problème.
\item[]
		En déduire que la loi de propagation du front de lave s'écrit $X(t) = \sqrt{S} \; (t/\tau)^{1/3}$ 
		où $\tau$ est un temps caractéristique à déterminer en fonction des paramètres du problème (cf. fig.~\ref{fig:Huppert}b).	
\end{enumerate}

\hfill \textsl{(d'apr\`es partiel 2011)}
}

\Archives{
%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ecoulement d'un film liquide d'\'epaisseur uniforme \exonormal}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On consid\`ere un film liquide d'\'epaisseur uniforme s'\'ecoulant sur un plan inclin\'e 
d'un angle $\theta$ par rapport \`a l'horizontale. 
Soit $q$ le d\'ebit-volume impos\'e par unit\'e de largeur. 

\begin{enumerate}
\item 
  D\'eterminer le profil des vitesses $u(y)$ en fonction de l'\'epaisseur $h$.
\item 
  D\'eterminer l'\'epaisseur $h$ du film en fonction du d\'ebit $q$, 
  ainsi que la vitesse maximale $u_{max}$ et la vitesse moyenne $U$.
\item[]
  On définit le nombre de Reynolds du film par $Re = \rho u_{max}h/\mu$
  et une analyse de stabilit\'e linéaire du film uniforme montre que l'écoulement est stable 
  si $$Re < Re_c = \dfrac{5}{4\tan \theta}$$
  (au-del\`a une petite perturbation est amplifi\'ee et des vagues apparaissent).
\item
  Quel est le d\'ebit maximal d'un film stable sur un plan inclin\'e de 30 degr\'es ? 
  Un film vertical peut-il \^etre stable ?
\item 
  Une qualit\'e essentielle d'une bonne peinture est qu'une fois appliqu\'ee sur son support, 
  elle ``ne coule pas''. 
  Ceci peut \^etre r\'ealis\'e si la peinture n'est pas un fluide newtonien, 
  et ne s'\'ecoule que si la contrainte de cisaillement est sup\'erieure \`a un seuil. 
  Si le seuil d'\'ecoulement est $\tau_c = 1$ Pa, 
  quelle est l'\'epaisseur maximale d'une couche de peinture ne coulant pas sur un mur vertical ?
\end{enumerate}
}

\Archives{
%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Drainage d'un film liquide sur une paroi verticale \exonormal}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

Un plan rigide mouill\'e par un mince film liquide d'\'epaisseur uniforme 
est dress\'e verticalement; le liquide est alors drain\'e vers le bas par la gravit\'e. 

\begin{enumerate}
\item 
  Montrer que l'\'epaisseur $h$ \`a la distance $x$ du bord sup\'erieur de la plaque 
  satisfait l'\'equation approch\'ee % Batchelor p. 263
  $$
  \dpa{h}{t} + V \frac{h^2}{h_0^2} \dpa{h}{x} = 0,
  $$
  o\`u $V = \rho g h_0^2 / \mu$.
\item 
  Montrer qu'\`a l'instant t apr\`es le d\'ebut du drainage
  $$
  h = h_0 \sqrt{x/Vt} \quad \textrm{pour} \quad x \le Vt, 
  \qquad h = h_0 \quad \textrm{pour} \quad x \ge Vt.
  $$
\end{enumerate}
}



\subsection{Ecoulement de Stokes autour d'une sphère}

{\em Exercice préparatoire ; corrigé sur le site web du cours.}

\,

Dans un article majeur paru en 1846, G.G. Stokes a établi (entre autres) la solution de l'écoulement d'un fluide autour d'une sphère,
 dans le régime dominé par la viscosité (maintenant appelé régime de Stokes).
En décrivant les champs de vitesse et de pression en coordonnées sphériques, c.a.d. 
$\vec{u} = u_r(r,\theta) \vec{e}_r + u_\theta(r,\theta) \vec{e}_\theta$  et $p = p(r,\theta)$, la Solution de Stokes s'écrit :


\begin{eqnarray*}
  u_{r}(r,\theta) & = & U \cos \theta \left [ 1 - \frac{3a}{2r} + \frac{a^3}{2r^3} \right ]
  \\
  u_{\theta}(r,\theta) & = & -U\sin \theta \left [1 - \frac{3a}{4r} - \frac{a^3}{4r^3} \right ]
  \\
  p(r,\theta) & = & p_{\infty} - \frac{3}{2} \mu U a \frac{\cos \theta}{r^2}
\end{eqnarray*}

Le but de cet exercice est de vérifier que cette expression est bien solution des équations du mouvement, et de calculer la force exercée sur la sphère.

(On néglige la gravité pour simplifier).

\begin{enumerate}

\item A partir du formulaire (section D.3), écrivez l'équation de continuité sous sa forme la plus simple.



%\rep{
%
%On part de l'expression de $div(\vec{u})$ donnée dans le formulaire et on supprime le terme contenant la composante $u_\varphi$ qui est nulle dans le cas présent. On arrive à :
%
%\begin{equation}
%div(\vec{u}) =\frac{\partial u_r}{\partial r} + \frac{2 u_r}{r} + \frac{1}{r} \frac{\partial u_\theta}{\partial \theta} + \frac{u_\theta}{r \tan \theta}  = 0.
%\end{equation}
%}

\item Vérifiez que la solution de Stokes est bien solution de cette équation de continuité.

%\rep{
%
%Il y a 4 termes dans cette expression que nous allons évaluer un par un :
%
%$$
% \frac{\partial u_r}{\partial r} = U \cos \theta \left[ \frac{3a}{2r^2} - \frac{3 a^3}{2 r^4} \right], 
%\qquad 
%\frac{2 u_r}{r} =
%U \cos \theta \left[ \frac{2}{r} - \frac{3a}{r^2} + \frac{a^3}{r^4} \right],  
%$$
%$$
% \frac{1}{r} \frac{\partial u_\theta}{\partial \theta} =  -U \cos \theta \left[ \frac{1}{r} - \frac{3a}{4r^2} - \frac{a^3}{4r^4} \right ], 
% \qquad 
% \frac{u_\theta}{r \tan \theta} 
% =  -U \cos \theta \left[ \frac{1}{r} - \frac{3a}{4r^2} - \frac{a^3}{4r^4} \right].
% $$
%
%En rassemblant les termes du même type, on arrive à 
%$$
%div(\vec{u}) = U \cos \theta \left( \frac{1}{r} \left[ 2 - 1 -1 \right] 
%+ \frac{a}{r^2} \left[ \frac{3}{2} - 3 + \frac{3}{4} + \frac{3}{4}  \right] 
%+\frac{a^3}{r^4} \left[-\frac{3}{2} +1 + \frac{1}{4} + \frac{1}{4}  \right] \right) 
%= 0.
%$$
%
%}



\item Toujours a partir du formulaire, écrivez sous leur forme la plus simple les projections dans les directions $r$ et $\theta$ de l'équation de Stokes.

%\rep{
%L'équation de Stokes est obtenue a partir de l'équation de Navier-Stokes en supprimant les termes "instationnaire" et "convectif" qui sont les termes de gauche de l'équation. On va de plus supprimer tous les termes faisant intervenir $u_\varphi$ et toutes les dérivées par rapport à $\varphi$ qui ne sont pas pertinents ici.
%En introduisant ces simplifications dans les deux premières composantes de l'équation donnée dans le formulaire (la troisième composante n'étant pas pertinente ici), et en divisant par $\nu$ pour mettre sous la forme la plus simple, on arrive à :
%
%\begin{equation}
%0 = - \frac{1}{\mu} \dpa{p}{r} +  \Delta_r (\vec{u}), 
%\mbox{ avec } 
%\Delta_r ( \vec{u} ) = 
% \frac{1}{r} \dpa{^2}{r^2} \left( r u_r \right) 
%+ \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 u_r}{\partial \theta^2} + \frac{1}{r^2 \tan \theta} \frac{\partial u_r}{\partial \theta} 
%- \frac{2}{r^2} \left[ u_r + \dpa{u_\theta}{\theta} + \frac{u_\theta}{\tan \theta} \right].
%\label{eqStr}
%\end{equation}
%
%\begin{equation}
%0 = - \frac{1}{r \mu} \dpa{p}{\theta} +  \Delta_\theta (\vec{u}), 
%\mbox{ avec } 
%\Delta_\theta ( \vec{u} ) = 
% \frac{1}{r} \dpa{^2}{r^2} \left( r u_\theta \right) 
%+ \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 u_\theta}{\partial \theta^2} + \frac{1}{r^2 \tan \theta} \frac{\partial u_\theta}{\partial \theta} 
%+ \frac{1}{r^2} \left[ 2 \dpa{u_r}{\theta} - \frac{u_\theta}{\sin^2 \theta} \right].
%\label{eqStt}
%\end{equation}
%
%}

\item Montrez que la solution de Stokes est bien solution de ces équations.

%\rep{
%On va faire ce travail pour l'équation \ref{eqStr} correspondant à la composante selon $r$ seulement (la vérification de l'équation \ref{eqStt} se fait de la même manière).
%Il y a 7 termes à évaluer. Les 4 premiers sont :
%$$
% - \frac{1}{r \mu} \dpa{p}{\theta} =  3 U a \frac{\cos \theta}{r^3},  
%   \qquad
% \frac{1}{r} \dpa{^2}{r^2} \left( r u_\theta \right) = \frac{3 U a^3 \cos \theta  }{r^5},
%$$
%$$
% \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 u_r}{\partial \theta^2} 
% = - U \cos \theta \left [ \frac{1}{r^2} - \frac{3a}{2r^3} + \frac{a^3}{2r^5} \right ],
% \qquad 
%  \frac{1}{r^2 \tan \theta} \frac{\partial u_r}{\partial \theta} 
%  =  - U \cos \theta \left [ \frac{1}{r^2} - \frac{3a}{2r^3} + \frac{a^3}{2r^5} \right ].
%$$
%Les trois derniers termes contiennent des ingrédients qui ont déjà été évalués dans le calcul de la divergence, et peuvent être regroupés pour s'écrire 
%$$
%- \frac{2}{r^2} \left[ u_r + \dpa{u_\theta}{\theta} + \frac{u_\theta}{\tan \theta} \right]
%= U \cos \theta \left [ \frac{2}{r^2}  - \frac{2 a^3}{r^5} \right ].
%$$
%En regroupant de nouveau les termes de même forme on obtient :
%$$ U \cos \theta \left( \frac{1}{r^2} \left[-1 - 1 +2 \right] 
%+ \frac{a}{r^3} \left[ 3 - \frac{3}{2} - \frac{3}{2} \right] 
%+\frac{a^3}{r^5} \left[3 -\frac{1}{2}-\frac{1}{2} -2   \right] \right) 
%= 0.
%$$
%}

\item Donnez l'expression des contraintes visqueuses à la surface de la sphère $\tau_{rr}(r=a,\theta)$ et $\tau_{r\theta}(r=a,\theta)$.

%
%\rep{
%D'après le formulaire :
%$$
%{\tau_{rr} = 2 \mu \left( \frac{\partial u_r}{\partial r} \right) ;
%\quad   
%\tau_{r\theta} = \mu  \left( \frac{1}{r} \frac{\partial u_r}{\partial \theta} 
%+ \frac{\partial u_\theta}{\partial r} - \frac{u_\theta}{r} \right) 
%}$$
%
%Toutes les dérivées du champ de vitesse nécessaire ont déjà été évaluées dans les questions précédentes. En rassemblant les morceaux on arrive à :
%$$
%{\tau_{rr} = 2 \mu U \cos \theta \left[ \frac{3a}{2r^2} - \frac{3 a^3}{2 r^4} \right] ;
%\quad   
%\tau_{r\theta} = \mu U \sin \theta \left[ - \frac{3 a^3}{2 r^4} \right]
%}$$
%
%En évaluant ces quantités ainsi que la pression à la surface (en $r=a$) on trouve :
%$$
%{\tau_{rr}(a,\theta) = 0;
%\quad   
%\tau_{r\theta}(a,\theta) = \frac{-3 \mu U \sin \theta}{2a}; \quad 
%p(a,\theta) = p_{\infty} - \frac{3 \mu U \cos \theta }{2 a}.
%}$$
%
%}

\item En déduire la force exercée par le fluide sur la sphère.

%\rep{ Le vecteur contrainte est donné par 
%
%\begin{equation*}
%  \vec{F}_{ \mbox{fluide} \rightarrow \mbox{sphère}} 
%  \equiv 
%  \oint_{\mbox{\rm \scriptsize \sl sphère}}
% \mytensor{\sigma} \cdot \myvec{n}_{ \mbox{sphère} \rightarrow \mbox{fluide} } 
% \; dS
%\end{equation*}
%
%On utilise ici la convention MMC : la normale est sortante par rapport au domaine qui reçoit la force qu'on cherche à évaluer, ici la sphère, elle est donc orientée de la sphère vers le fluide.  Celle-ci vaut  
%$\myvec{n}_{ \mbox{sphère} \rightarrow \mbox{fluide}}  = \vec{e}_r$.
%
%La contrainte vaut donc :
%$$
%\mytensor{\sigma} \cdot \myvec{n}_{ \mbox{sphère} \rightarrow \mbox{fluide}} = - p \vec{e}_r + \mytensor{\tau} \cdot \vec{e}_r 
%=
%- p \vec{e}_r + \left( \tau_{rr} \vec{e}_r  + \tau_{r\theta} \vec{e}_\theta \right)
%$$
%
%En reportant dans l'intégrale et en explicitant les bornes d'intégration et l'élément de surface sphérique, on a 
%
%$$
% \vec{F}_{ \mbox{fluide} \rightarrow \mbox{sphère}} 
%\int_{\theta=0}^{\pi} \int_{\varphi=0}^{2\pi} 
%  \left[ (- p + \tau_{rr} ) \vec{e}_{r} + \tau_{r\theta} \vec{e}_{\theta} \right] \; 
%  a^2 \sin \theta d \theta d\varphi
%  $$
%
%Pour évaluer l'intégrale il va maintenant falloir exprimer $\vec{e}_r$ et $\vec{e}_\theta$ dans une base fixe 
%$(\vec{e}_x, \vec{e}_y, \vec{e}_z)$. Ce changement de base s'écrit :
%
%$$
%\vec{e}_r = \cos \theta \vec{e}_x + \sin \theta \cos \varphi  \vec{e}_y + \sin \theta \sin\varphi  \vec{e}_z ; 
%\quad  
%\vec{e}_\theta = - \sin \theta \vec{e}_x + \cos \theta \cos \varphi  \vec{e}_y + \cos \theta \sin\varphi  \vec{e}_z.
%$$
%
%Il faut maintenant remplacer $p, \tau_{rr}$ et $\tau_{r\theta} $ par leur expression en $r=a$ calculée plus haut.
%Par raison de symétrie les projections selon $\vec{e}_y$ et $\vec{e}_z$ sont nulles, il reste donc :
%
%$$
% \vec{F}_{ \mbox{fluide} \rightarrow \mbox{sphère}} = 
%2 \pi a^2 \int_{\theta=0}^{\pi} \left[ - p_\infty \sin \theta \cos \theta + \frac{3\mu U}{2 a} \sin \theta \cos^2 \theta + \frac{3\mu U}{2 a} \sin^3 \theta \right] \; d \theta  \times \vec{e}_x. 
%  $$
%Il reste à évaluer les petites intégrales suivantes :
%
%$$\int_0^\pi \sin \theta \cos \theta d \theta = {\left[ \frac{\sin 2 \theta}{2} \right]}_0^\pi = 0; \quad 
%\int_0^\pi \cos^2 \theta \sin \theta d \theta = {\left[ - \frac{\cos^3 \theta}{3} \right]}_0^\pi = \frac{2}{3};
% $$
% $$
% \int_0^\pi \sin^3  \theta d \theta = \int_0^\pi \frac{\ 3 \sin \theta- \sin 3 \theta }{4} d \theta 
% = {\left[ - \frac{3 \cos  \theta}{4} +  \frac{\cos 3 \theta}{12} \right]}_0^\pi = \frac{4}{3}.
% $$
%
%En rassemblant toutes les parties on arrive finalement au résultat attendu :
%$$
% \vec{F}_{ \mbox{fluide} \rightarrow \mbox{sphère}} = 6 \pi \mu U a \vec{e}_x.
% $$
%
%
%}
\end{enumerate}



